\chapter{Stack e code}

\section{Stack}
\subsection{Definzione e implementazione}
Lo \textbf{stack} (in italiano \textbf{pila}) è una struttura dati astratta di tipo \textbf{LIFO} (\textit{Last In First Out}).\\
Sia per definizione, che per problemi di ottimizzazione, lo stack prevede un solo punto di accesso per l'inserimento e la rimozione di un elemento: la testa.\\
La pila può essere implementata con:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item \textit{array}: gestione statica della memoria; limite massimo di dimensione
	\item \textit{liste}: gestione dinamica della memoria; occupazione variabile e non limitata
\end{itemize}

\subsection{Funzioni}
Le principali funzioni che uno stack deve fornire sono:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textit{init()}: inizializza la struttura.
	\item \textit{push()}: inserisce in elemento in testa con complessità $O(1)$.
	\item \textit{pop()}: elimina un elemento dalla testa con complessità $O(1)$.
	\item \textit{top()}: restituisce l'elemento in testa.
	\item \textit{isEmpty()}: verifica se lo stack è vuoto.
	\item \textit{isFull()}: verifica se lo stack è pieno.
	\item \textit{remove()}: rimozione di un elemento (utilizzando un secondo stack).
\end{itemize}

\subsection{Applicazioni}
Alcuni utilizzi dello stack riguardano:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item trasformazione da espressioni in notazione infissa a postfissa.
	\item valutazione di espressioni in notazione postfissa.
	\item implementazione iterativa di algoritmi riguardo gli alberi binari di ricerca.
	\item struttura degli ambienti di chiamata delle funzioni in runtime.
\end{itemize}

\section{Code}